% % content.tex %

%% ===========================
\chapter{Grundlagen}
\label{ch:Grundlagen}
% % ==============

% % ===========================
\section{Product Line Engineering}
\label{ch:Chapter1:sec:Section1}
% % ===========================

Um den Begriff des \emph{Software-Product-Line-Engineering} (SPLE) zu
erklären müssen zuerst ein paar andere Begriffe erläutert werden. Aus
\cite{Pohl2005} ist \emph{Mass customisation} (kundenindividuelle
Massenproduktion) die Großproduktion von Gütern die auf die
individuellen Bedürfnisse der Kunden angepasst wurde. Die
\emph{Plattform} ist eine Technologiebasis auf der andere Technologien
oder Prozesse aufbauen. SPLE ist ein Paradigma um Software-Anwendungen
mit Hilfe von Plattformen und kundenindividueller Massenproduktion zu
erstellen. Um die individualisierte Massenproduktion
[massenanfertigung] zu ermöglichen werden Artefakte benötigt die an
die verschiedenen Systeme der Produktlinie angepasst werden können.
Diese Flexibilität der Artefakte wird \emph{Variabilität} genannt. Die
Aktivität, die als Ziel die Variabilität zu identifizieren und zu
dokumentieren hat, heißt Variabilitätsdefinition. Im Prozess des
Produktmanagements werden gemeinsame und variable Merkmale  der
Software-Entwicklungslinie identifiziert. Die Modellierung der
Variabilität unterstützt die Entwicklung und die Wiederverwendung der
Variablen Artefakte. Die Variabilität der Domänenanforderungen,
-Architektur, -Komponenten und -Tests wird mit Hilfe des
Variabilitätsmodells festgehalten.

\dots
% % ===========================
\subsection{Variability Modeling}
\label{ch:Content1:sec:Section2}
% % ===========================



Definition 4-2: Variability Object A variability object is a
particular instance of a variability subject.

Definition 4-2: Variability Object A variability object is a
particular instance of a variability subject.


Definition 4-3: Variation Point A  variation  point  is  a 
representation  of  a  variability  subject  within domain artefacts
enriched by contextual information.

Definition 4-4: Variant A variant is a representation of a variability
object within domain arte- facts.

Variability Subject: Color Variability Object: Red, Green, Blue

Variation Point: Color of car Variants: red car, blue car

Definition 4-7: External Variability External variability is the
variability of domain artefacts that is visible to customers.

Definition 4-8: Internal Variability Internal variability is the
variability of domain artefacts that is hidden from customers.

 
Decision Model definieren?!
% ==================
\section{DocBook}
\label{sec:docBook}
% ==================

DocBook ist eine Sammlung von Standards und Werkzeugen für Technische
Publikationen. Der Standard wird von dem technischen Komitee OASIS
(Organization for the Advancement of Structured Information Standards)
\cite{DocBook} gepflegt und wurde von einem Konsortium von
Software-Firmen erstellt um Computer-Dokumentation zu standardisieren.

Das Vokabular und der Inhalt der Elemente die ein Autor benutzen kann
und  die Verbindungen zwischen den Elementen wird durch das DockBook
DTD (Document Type Definition) definiert. Das Format eignet sich
besonders in folgenden Situationen:
\begin{itemize}
  \item Sehr große Mengen an Inhalten
  
  \item Sehr strukturierte Inhalte 
  
  \item Inhalte die zwischen inkompatiblen Systemen
  ausgetauscht werden müssen
  
  \item Inhalte die automatisierete Batch-Verarbeitung
  benötigen
  
  \item Inhalte die in verschienenden Ausgabeversionen und
  -formen dargestellt werden müssen
\end{itemize}

Dadurch dass DocBook eine semantische Sprache ist, können Inhalte
in einer präsentationsneutralen Form die ihre logische Struktur
erfasst, dargestellt werden.

Das Markup ist ähnlich HTML mit Elementen die Bücher, Titel,
Paragraphen oder Kapitel repräsentieren. Stylesheets
die es erlauben die Inhalte in verschieden Formaten wiederzugeben sind
auf \cite{DocBookSF} frei zugänglich.

The other major advantage of DocBook is the set of free stylesheets
that are available for it.these stylesheets enable anyone to publish
their DocBook content in print and HTML. The stylesheets are now
developed and maintained as an open-source project on SourceForge.

Wie in \cite{Stayton2007} erwähnt wird gibt es viele
Textverarbeitungssysteme die DocBook unterstützen. Für kleine,
einmalige Dokumente wird das System nicht empfohlen. Es ist auch für
Dokumente die stark Layout-getrieben sind nicht geeignet.
Da die Dateien in Klartext abgespeichert werden und nicht binär,
können Versionskontrollsysteme bentuzt werden. 
 

%% ==============
\chapter{Szenario}
\label{ch:Motivation:sec:Szenario}
%% ===========================
 
Das hier genannte Szenario wird an das Home Automation System Szenario
aus \cite{Pohl2005} angelehnt. Der Komfort der Nutzer sollte sich
durch die Heimautomatisierung steigern. Daraus folgt, dass auch der
Installationsaufwand gering gehalten werden sollte. Der Nutzer ist in
diesem Szenario der einzige Stakeholder, es wird davon ausgegangen,
dass er die Initiative für die Anschaffung des Systems hat. Die
Heimautomatisierung deckt viele Bereiche des Lebens und des Hauses. Um
das Anwendungsfeld zu begrenzen wird ein Ausschnitt aus einer
Ubiquitären Anwendung für das eigene Heim betrachtet. Es werden nur
die im Folgenden aufgeführten Komponenten in Betracht genommen:
\begin{itemize}
  \item Regelgeräte für Heizkörper
  \item Sensoren und Aktuatoren für Fenster
  \item Ein LED-Strang
  \item Steckdosenaufsätze
  \item Server
  \item Installationsgerät (Smartphone, Tablet, Rechner)
\end{itemize}
[Graphik cu elemenetele care o sa le contina - fa-le dragutze, diagrame din
carte ai putea refolosi]
Des Weiteren könnten Infrarotsensoren eingesetzt werden um Benutzer im
Raum aufzuspüren, die dem Konfigurationssystem erlauben
Raumempfehlungen zu geben. Es werden keine anderen Ausgabegeräte, wie
z.B. Bildschirme, benutzt, außer der Web-Oberfläche die von
verschiedenen Geräten ansteuerbar ist. Eine weitere Randbedingung ist,
dass keine Entertainment Funktionen, wie zum Beispiel Multi-Media
Streaming, betrachtet werden. Es werden keine Sicherheitsaspekte wie
das Nutzer-Management in Betracht gezogen. Das heißt alle Benutzer in
diesem Szenario haben vollen Zugriff auf das System.
Es werden keine Sicherheitskritischen Anwendungen wie
Gesundheitsmonitoring oder Heimsicherung. Das Sytem hat als Haupt
Anwendungspunkt das Monitoring und Kontrolliern von Temperaturen und Stromfluss. Die Installation laut
dem Generierten Handbuch ist die Forschungsfrage.

Das Heim-Gateway ist der Zentrale Server des Intelligenten Hauses
\cite{Pohl2005}. Anstatt einen Cloud-basierten Ansatz zu fahren wird
der Gateway-Server als zentraler Server für die Kommunikation,
Koordination und Datenhaltung dienen. Auf diesem Server kann das
Modell der Anwendung, so wie sie auf den Benutzer zugeschnitten ist
gespeichert und verwaltet werden. Des weiteren soll das Home Gateway
den Code verteilen, die Dokumentation auf dem neuesten Stand halten?
Auf dem Home-Gateway Server werden folgende Daten über alle Komponenten des
Systems (\emph{Sensoren, Aktuatoren, Kontrolleinheiten})
abgespeichert:
\begin{itemize}
  \item Informationen über die Art und Typ einer Komponenten
  \item Physiche Position
  \item Semantische Assoziation
  \item Konfigurationsparameter
  \item Regeln(workflows) [bazat pe paperu care inca nu l-ai citit, sau poate
  gasesti ceva generic: k trebe sa existe reguli de control in absenta AI]
\end{itemize}

Variabilität in der Heimautomatisierung bedeutet, dass verschiedene
Varianten des Produkets an die Endkunden kommen und diese auf
unterschiedliche Weise Installiert werden müssen.
Die verschieden Möglichkeiten Sensoren und Aktuatoren zu kombinieren,
kann die Assoziation und die verschiedenen Steuerungsalgorithmen
ändern.

Die Erstellung der Assoziationen zwischen den Heimautomatiesierungsgeräten und
en von ihnen beobachteten Subjekten ist die Aufgabe des Anwenders.

Kontrolle des Systems durch Web-Oberflächen.
 
Es ist wichtig den Benutzern zu erklären was die Geräte machen, was
diese gemacht haben und wie sie kontrolliert werden können um das
"debuggen" (z.B.
fehlerhafte Assozierungen) durch den Benutzer zu ermöglichen
\cite{Edwards2001}.
Dies gilt besonders im Fall in dem neue Geräte dazukommen, alte
entfernt werden oder die Geräte von unterschiedlichen Herstellern
kommen.
 


%% ==============
\chapter{Verwandte Arbeiten}
\label{ch:Arbeiten}
%% ==============

In diesem Kapitel werden ein paar Ansätze der verwandten Arbeiten
näher beschrieben. Der Aufbau einer Studie zu Heimautomatisierung und
deren Installation wird als erstes beschrieben. Danach kommen Ansätze
die auf Augmented-Reality setzten und zum Schluß ein Überblick über
eine Dokumentengenerierungstechnik wie sie in industriellen Umgebungen
praktiziert wird.

\input{assembly}
\input{ar_handbook}
\input{document_generation}

%% ==============
\section{Usability of User Interfaces Generated with a Model-Driven
Architecture Tool}
\label{ch:Existierende}
%% ==============

\ldots??

%% ==============
\section{User comprehension performance for dataflow-based rules in smart
Environments}
\label{ch:Existierende}
%% ==============

???

%% ==============
\chapter{Ausblick}
\label{ch:NextSteps}
%% ==============

Usability studies machen
Am anfang um eine Hypothese zu erstellen und sehen was leute von so einem System
erwarten

 !System definieren!
 
Punkte finden die interessant sind/interessant zu beschreiben sind.
Formative studie - ?
Qualitativ, qunatitative?

Interviews erstellen -> Requirements sammeln -> Hypothese

Studien erstellen um zu sehen ob eine statistisch signifikanter Unterschied
zwischen den statisch erstellten und den dynamisch generierten besteht.

Wizard of Oz studie => Referenzimplementierung machen

Idee:
	Seite erstellen die einen konfigurator darstellt. User konfigurieren lassen.
	Nach einiger zeit den usern das ding in die Hand drücken und arbeten lassen.
	
2x5/7 Leute sollte man haben für eine Usability studie
Gruppen Interviews sind nicht schlecht um Gruppendynamik zu fördern.
Tutorium Users study?

Methodik muss fest sitzen!

Eriksson Semantic document approach
Knuth Literate Programming
