% % ==============
\chapter{Einleitung}
\label{ch:Motivation}
%% ==============


Smart-Environments enthalten Appliances die mit Sensoren, Aktuatoren und
Netzwerkfähigkeit ausgestattet sind \cite{Atzori2010}. Diese Systeme sind
flexibel, intelligent und größtenteils rekonfigurierbar.
Dank Fortschritten in der Techonlogie sind diese Systeme kostengünstiger und
ihre vielfältige Anwendung ist in der breiten Masse möglich.\\
Die Heimautomatisierung ist eines der Anwendungsgebiete dieser neuen
Möglichkeiten. Sie hat als Ziel die Komfortsteigerung der Nutzer, durch die
Austattung des Eigenheims mit intelligenten, vernetzten Appliances.
Neben den verschiedenen Appliances beinhaltet eine Heimautomatisierung im
Regelfall ein Heim-Gateway. Dieses dient als zentraler Verwaltungspunkt des
intelligenten Hauses und übernimmt die Steuerung des Interaktionsflusses.\\
Dank der im System existierenden Interkationen zwischen Appliances und der
großen Anzahl an Konfigurationsmöglichkeiten, entstehen komplexe
Interaktionsmuster, die eine hohe kognitive Last erzeugen. Die Installation
eines solchen Systems überfordert daher den normlen Benutzer.\\
In einer Studie zur Installation von Heimautomatisierungstechnologie bemerken
Beckamnn et al. \cite{Beckmann2004}, dass das konzeptuelle Modell, das sich in
den Gedanken der Nutzer während der Installation bildet, besonders wichtig bei
der Durchführung von komplexen Aufgaben ist. Laut \cite{Beckmann2004} ist der
Installationsprozess durch korrekte Platzierung und semantische Assoziation,
zwischen den Knoten der Anwendung und den Teil der physikalischen Welt den sie
beobachten, charakterisiert. Die Autoren nennen Design-Prinzipien für die
Erstellung von Anweisungen, um die Aufgabe der Installation zu erleichtern,
damit sie auch von gewöhnlichen Benutzern bewältigt werden kann.\\
Professionelle Installationen sind im Vergleich zu den Kosten der Anschaffung
sehr groß und können die Ausbreitung solcher Systeme negativ beeinflussen. Im
Gegensatz dazu, bringt die Endnutzerinstallation mehrere Vorteile.
Sie ist schneller, kostengünstiger und hat einen kleinen Organisatorischen
Overhead. Dies hilft dabei, das System leichter zu verbreiten.
Des weiteren lernen Benutzer das System besser kennen, haben dadurch mehr
Kontrolle darüber und können das System an ihre speziellen Bedürfnisse anpassen.
Auch Feldstudien in der Forschung profitieren von der Erleichterung der
Installation, da die Kosten senken und kein spezialisiertes Personal benötigt
wird.

\cite{Antifakos2002} und \cite{Zauner2003} analysieren Möglichkeiten der
Nutzerunterstützung während einer Installation und weisen darauf hin, dass
erarbeitete Konzepte und Losungen in der Benutzerunterstutzung durch
verschiedene Technologien dem Benutzer prasentiert werden müssen. Unter diesen
Technologien nennen die Autoren zukunftige Augmented-Reality Anwendungen,
erwagen aber auch die Moglichkeit diese in dynamischen textuellen Dokumenten
festzuhalten.\\
Die Unterstützung der Benutzer bei physichen Aufgaben durch Augmented-Reality
Systeme, wie das AR-Handbuch aus \cite{Niels2013}, bieten eine intuitive
Möglichkeit solche Installationsaufgaben zu unterstzützen. Dieser Ansatz bleibt
jedoch noch weitesgehend ungenutzt, da die benötigte Hardware noch keine
Massentauglichkeit erreicht hat. Forschung in dem Sinne wird jedoch in
\cite{CastAR2013, PS4VR} getätigt. Auch das Authoring der Augmented-Reality
Anleitung kann sich bei Systemen mit einer großen Zahl an Konfigurationen als
schwierig herausstellen.\\
Textuelle Beschreibungen werden hingegen in fast allen Produkten und Systemen
mitgeliefert. Wie in \cite{Antifakos2002} aber angedeutet wird, sind heutige
Benutzerhandbücher nicht in der Lage auf die verschiedenen Bedürfnisse oder auf
die schon vorhandene Erfahrung der Benutzer einzugehen.
Des weiteren werden nur eingeschränkte Lösungsräume voregestellt die linear
abgearbeitet werden müssen und meistens mit viel kognitiver Last verbunden sind.

Ein weiterer Aspekt ist der große Konfigurations- und Interaktionsraum bei
Anwendungen der Heimautomatisierung. Laut \cite{Pohl2005} ist die
Heimautomatisierung eine Komplexe Anwendung, die dank der vielen Interaktions-
und Konfigurationsmöglichkeiten einer Produktlinie ähnelt. Die Anpassung an den
Kundenwunsch, verschiedene Kombinationen von Heimautomatisierungsprodukten (wie
z.B. Heizungs-, Licht-, Fenstersteuerung o.ä.) anzuschaffen, verkörpert die
Variabilität im Sinne von Produktlinien.
Je nach Konfigurationswunsch sind diese verschiedenen Varianten des
Heimautomatisierungsproduktes auszuliefern und in verschiedenen Arten zu
installieren und zu warten. Der Kontext des Benutzers spielt dabei eine
wesentliche Rolle. Der Vergleich zwischen der Heimautomatisierung und
Produklinien von \cite{Pohl2005} erlaubt es Prinzipien aus den
Software-Produktlinien auf das Szenario der Heimautomatisierung anzuwenden.
Rabiser et al. setzen für die Erstellung von produkspezifischer Dokumentation in
der Industrie  auf einen produktlienenbasierten Ansatz
 \cite{Rabiser2010}. Ein Generator erstellt das Dokument mit Hilfe des
 Variabilitätsmodells des Software-Produktes.


Die verschieden Möglichkeiten Elemente zu kombinieren, kann die Assoziation und
die verschiedenen Steuerungsalgorithmen ändern.



Laut dem Erfahrungsbericht in \cite{Arlow1999}
ergibt sich eine große Notwendigkeit textuelle Beschreibungen für
Software-Modelle bereitzustellen, da sonst eine Trivialisierung bestimmter
Kernaspekte geschehen kann, die in der späteren Implementierung und Einsatz
erheblichen Mehraufwand oder Schäden verursachen können. Dieser
Informationsschwund wird auch bei Installations- oder Wartungsanleitungen
verzeichnet.

Automatisierte Ansätze der Generierung von natürlichsprachlichen Texten aus den
Modellen einer Anwendung wurden durch die systematische Literaturrecherche aus
\cite{Nicolas2009} näher beleuchtet. Die Autoren schlussfolgern, dass obwohl das
Thema in der Literatur schwach repräsentiert ist, das Interesse wächst und die
Notwendigkeit solcher Ansätze gegeben ist. Die Arbeiten \cite{Brosch2010,
Burden2011, Schulze2012} stellen sich dem Problem der Erstellung von
natürlichsprachlichen Texten, primär aus UML-Klassendiagrammen. Um aber eine
Abfolge zu erstellen, die dem Benutzer Unterstützung bietet, müssen neben den
strukturbeschreibenden Modellen auch dynamische Modelle in betracht genommen
werden.

Um den Nutzern eine Hilfestellung zu leisten kann man individuell angepasste
Handbücher erstellen. Dieser Ansatz kann jedoch nur effizient sein wenn es eine
automatisierte Lösung gibt. 
Das Ziel dieser Arbeit ist es die Machbarkeit und Relevanz eines Ansatzes zur
Unterstützung der Benutzer bei Aufgaben wie Instllation und Wartung, durch das
Generieren einer Textuellen Benutzeranleitung, zu untersuchen. Zu diesem Zweck
werden modellgetrieben Handbücher für intelligente, rekonfigurierbare Systeme
erstellt, um damit den Nutzern einen besseren Überblick über das System zu
verleihen und sie durch den Installationsprozess zu führen. Der Vorteil des
Ansatzes wäre das Vorhandensein einer automatisierten Werkzeugkette, die
Änderungen des Systems sofort in das Nutzerhandbuch durchpropagiert, damit diese
mit wenig Mehraufwand immer aktuell bleiben. Durch eine solche Werkzeugkette ist
es auch den Entwicklern möglich eine andere Perspektive auf das von ihnen
Entwickelte System zu erhalten und auch den anderen Stakeholdern ist eine
Einsicht auf das zukünftige System möglich.

