%% ==============
\chapter{Plannung der User Studie}
\label{ch:UserStudie}
%% ==============

%===========PPT
Wizard of Oz
Standard Handbuch vs. individuell zugeschneidertes

Szenario
Konfigurationsportal zum Auswählen der gewünschten Komponenten
Nach der Auswahl werden individuelle Handbücher erstellt
Die Gruppen unterscheiden sich nur in dem Handbuch
Vielleicht in einem 2. Experiment auch durch das Portal

Aufbau
Limitierung des Budgets um eine variierte Konfiguration zu erhalten
An einem Ort, wie z.B. Living Labs oder bei dem Nutzer zu Hause wird die Installation durchgeführt

Gruppen festlegen
2 Gruppen mit der selben Aufgabe aber verschiedene Handbücher
Selektion der Teilnehmer
Ist Alter ein wichtiger Faktor
Technologie sollte möglichst allen Gruppen einen Nutzen bringen
Laut Nielsen sind 5 Teilnehmer in der Anfangsphase ausreichend
Sample Size festlegen
Sind hier online Berechnungsysteme gut?
http://www.surveysystem.com/
Referenzimplementierung der Handbücher muss gemacht werden.
Ein Handbuch, das mit einem solchen System kommt erhalten und bei einer Gruppe einsetzen


%==============Aufbau Metamodell
There are two major types of control devices: devices that are produced to be 
flexibly adaptable to a wide range of tasks, and devices that are dedicated to 
a special purpose.


%============Wizard of Oz
Um eine Wizard of Oz Studie durchzuführen wird 
Es werden die Kommunikationsprotok
Keine Bus Technologien und alles was man in einer wiz of oz nicht sieht bzw.
nicht braucht. Keine Protokolle werden betrachtet.
We assume that the SW ist somehow deployed on the W.

Nutzer geht auf eine Webseite und wählt die Komponenten aus die er
benötigt. Dies ist der Konfigurationsschritt den der Nutzer
durchführt. Mit den Konfigurationsdaten wird eine Instanz des
Modells angepasst. Diese Instanz soll dann mit Hilfe einer
Modelltransformation in Beschreibungsmodell transformiert werden.
Daraus soll zum Schluss eine natürlichsprachliche Benutzeranleitung
generiert werden.

 
%============Aufbau des Handbuches

%============Durchzuführende Aufgaben
 Home-Server platzieren,
 einschalten, Sensoren platzieren, assoziieren
 
 
 [Abhängigkeitsmatrix/Zusammenspiel aufzeigen? Ist ja das Wichtigste]
 
\begin{table}
  \caption{Elemente der Smart-Home Anwendung }
  \centering
  \begin{tabular}{l c c c c c}
    %heading
    \hline\hline
    
    Objekte & Aktuatoren & Sensoren  & Direktional & Proximität  \\   
    [1ex]

    \hline
    %heading end
    
	Fenster &  $\times$ & \checkmark \\ [1ex]
    
    Temperaturregler
    
    Anwendungsszenarien & & physiche Umgebung\\ [1ex]
    \hline
  \end{tabular}
  \label{table:smart-home-components}
\end{table}
 
  
%============Bewertung der Installation

Um die Installation bewerten zu können muss eine korrekte Definition
der Installation gegeben werden. Um die Bewertung durchzuführen werden
die Assozierung, Positionierung, Konfigurierung und weiter Aspekte in
betracht gezogen.
Folgende Tabelle zeigt es ausführlich 
