%% ==================================================
%% 2008 Diss Auto Generierung von Arbeitsablaeufen fur den Service an Produktionssystemen
%% Zice despre problema care o sa o 'rezolv' eu in SWC deci atentie!
% Formulare si idei pot fi preluate
*Generierung von Arbeitsanweisungen aus Modellen*

Die Arbeit beinhaltet keine Studie oder Industriestudie?

Es wird auf eine Domäne konzentriert und nähmlich unterstützung von
Servicetechnikern bei Montagearbeiten.

\begin{description}
  \item[Dokumentation] Die Strukturierte Weitergabe von Produkt- und
  Prozesswissen
\end{description}
 
 
Aus Agarwala: Die Überprüfung gegenseitiger Beinflussung von
Bauteilen (interference) und die Möglichkeit, ein Bauteil mit einem
anderen zu verbinden (Attachement)

% Agarwal Abstract
% Visions of smart homes have long caught the attention of
% researchers and considerable effort has been put toward enabling home
% automation. However, these technologies have not been widely adopted despite
% being available for over three decades. To gain insight into this state of
% affairs, we conducted semi-structured home visits to 14 households with home
% automation. The long term experience, both positive and negative, of the
% households we interviewed illustrates four barriers that need to be addressed
% before home automation becomes amenable to broader adoption. These barriers
% are high cost of ownership, inflexibility, poor manageability, and difficulty
% achieving security. Our findings also provide several directions for further
% research, which include eliminating the need for structural changes for
% installing home automation, providing users with simple security primitives
% that they can confidently configure, and enabling composition of home devices.
% Author

Taskflows sind Arbeitsabläufe und ermöglichen ein schrittweises
Erfüllen der erforderlichen Aufgaben.
In der Arbeit von \cite{} werden Taskflows in Fragmente unterteilt.
Ein Fragment stellt eine logische Einheit von Szenen bzw. Tätigkeiten
dar. Fragmente lösen nach ihrer Durchführung eine Zustandsänderung
aus, i.e, sie bringen das System aus einen definierten Zustand in den
nächsten.
Fragmente sind wiederrum in Szenen unterteilt, die Unterstützung für
eine einzelne Tätigkeit darstellen. Sie enthalten die eigentlichen
Anweisungen für den Servicetechniker.

Taskflow - Aufgabenebene
Fragmenete - Zustandsebene
Szenen - Tätigkeitsebene

Deklaratives Wissen vs Prozedurales Wissen
Begriffe, Objekte, Relationen, Constraints, Regeln VS
handlungsleitend, Algorithmen

Meta-Daten Ontologie Duplin-Core DCMI 2000

'Ein Reasoner die die definierten Bedingungen interpretiert und die
Klassenhierarchie normalisiert' pg 61

Inca nu prea am inteles cum naiba face generarea asta: prima data
cauta fragmente goale si apoi le umple ? 

Er baut Regeln die er dann mit Hilfe der Ontologie prüft/enforced 

mereotopologisch - mereologisch und topologisch
mereologisch - behandelt Teile und die Ganzen die daraus gebildet werden

Formalisierung von mereotopologischen Beziehungen mit Hilfe von
Predikaten (S. 69) - kann nützlich sein denn diese Beziehungen gibt es
auch in Software-Komponenten

Ontologie aus Prädikaten aufgebaut

Benutzt OWL

Modelliert die Ontologie und generiert regeln die spezifisch für
Zusammengesetzte Bauteile sind. Es ist möglich diesen Ansatz zu
generalisieren in dem man ein System als ein Zusammengesetztes ganzes

Was ist nochmal genau die Anreichrung?

Positions vs Beziehungsabhängigkeit
sieht?
 

 Benutzt prädikatenlogik. Benutzt Planungsalgorithmen. In Kapitel 5.1
 werden Randbedingungen aufgeführt

