Unter Smart-Environments sind Umgebungen zu verstehen in denen Geräte platziert
sind, die mit Sensoren, Aktuatoren und Netzwerkfähigkeit ausgestattet sind
\cite{Atzori2010}. Diese Systeme sind flexibel, intelligent und größtenteils
rekonfigurierbar.
Dank Fortschritten in der Technologie sind diese Systeme kostengünstiger und
ihre vielfältige Anwendung ist in der breiten Masse möglich.\\
Die Heimautomatisierung ist eines der Anwendungsgebiete dieser neuen
Möglichkeiten. Sie hat als Ziel die Komfortsteigerung der Nutzer, durch die
Ausstattung des Eigenheims mit intelligenten, vernetzten Geräten (Appliances
genannt).
Neben den verschiedenen Appliances beinhaltet eine Heimautomatisierung im
Regelfall ein Heim-Gateway. Dieses dient als zentraler Verwaltungspunkt des
intelligenten Hauses und übernimmt die Steuerung des Interaktionsflusses.\\
Dank der im System existierenden Interkationen zwischen Appliances und der
großen Anzahl an Konfigurationsmöglichkeiten, entstehen komplexe
Interaktionsmuster, die eine hohe kognitive Last für den Menschen erzeugen. Die
Installation eines solchen Systems überfordert daher den normalen Benutzer.\\
In einer Studie zur Installation von Heimautomatisierungstechnologie bemerken
Beckamnn et al. \cite{Beckmann2004}, dass das konzeptuelle Modell, das sich in
den Gedanken der Nutzer während der Installation bildet, besonders wichtig bei
der Durchführung von komplexen Aufgaben ist. Laut \cite{Beckmann2004} ist der
Installationsprozess durch korrekte Platzierung und semantische Assoziation,
zwischen den Knoten der Anwendung und den Teil der physikalischen Welt den sie
beobachten, charakterisiert. Die Autoren nennen Design-Prinzipien für die
Erstellung von Anweisungen, um die Aufgabe der Installation zu erleichtern,
damit sie auch von gewöhnlichen Benutzern bewältigt werden kann.\\
Professionelle Installationen sind im Vergleich zu den Kosten der
Systemanschaffung sehr groß und können die Ausbreitung solcher Systeme negativ
beeinflussen. Im Gegensatz dazu, bringt die Endnutzerinstallation mehrere
Vorteile.
Sie ist schneller, kostengünstiger und hat einen kleinen Organisatorischen
Aufwand. Dies hilft dabei, das System näher an die Benutzer zu bringen.
Des weiteren lernen Benutzer das System besser kennen und haben dadurch mehr
Kontrolle und können es an ihre speziellen Bedürfnisse anpassen.
Auch Feldstudien in der Forschung profitieren von der Erleichterung der
Installation, da die Kosten senken und kein spezialisiertes Personal benötigt
wird.\\
\cite{Antifakos2002} und \cite{Zauner2003} analysieren Möglichkeiten der
Nutzerunterstützung während einer Installation und weisen darauf hin, dass
erarbeitete Konzepte und Lösungen in der Benutzerunterstützung durch
verschiedene Technologien dem Benutzer präsentiert werden müssen. Unter diesen
Technologien nennen die Autoren zukünftige Augmented-Reality Anwendungen,
erwägen aber auch die Möglichkeit diese in dynamischen textuellen Dokumenten
festzuhalten.\\
Die Unterstützung der Benutzer bei physischen Aufgaben durch Augmented-Reality
Systeme, wie das AR-Handbuch aus \cite{Niels2013}, bieten eine intuitive
Möglichkeit solche Installationsaufgaben zu unterstützen. Dieser Ansatz bleibt
jedoch noch weitestgehend ungenutzt, da die benötigte Hardware noch keine
Massentauglichkeit erreicht hat. Forschung in dem Sinne wird jedoch in
\cite{CastAR2013, PS4VR} getätigt. Auch das Authoring der Augmented-Reality
Anleitung kann sich bei Systemen mit einer großen Zahl an Konfigurationen als
schwierig herausstellen.\\
Textuelle Beschreibungen werden hingegen in fast allen Produkten und Systemen
mitgeliefert. Wie in \cite{Antifakos2002} aber angedeutet wird, sind heutige
Benutzerhandbücher nicht in der Lage auf die verschiedenen Bedürfnisse oder auf
die schon vorhandene Erfahrung der Benutzer einzugehen.
Des weiteren werden nur eingeschränkte Lösungsräume vorgestellt, die linear
abgearbeitet werden müssen und meistens mit viel kognitiver Last verbunden
sind.\\
Ein weiterer Aspekt ist der große Konfigurations- und Interaktionsraum bei
Anwendungen der Heimautomatisierung. Laut \cite{Pohl2005} ist die
Heimautomatisierung eine Komplexe Anwendung, die dank der vielen Interaktions-
und Konfigurationsmöglichkeiten einer Produktlinie ähnelt. Die Anpassung an den
Kundenwunsch, verschiedene Kombinationen von Heimautomatisierungsprodukten (wie
z.B. Heizungs-, Licht-, Fenstersteuerung o.ä.) anzuschaffen, verkörpert die
Variabilität im Sinne von Produktlinien.
Je nach Konfigurationswunsch sind diese verschiedenen Varianten des
Heimautomatisierungsproduktes auszuliefern und in verschiedenen Arten zu
installieren und zu warten. Der Kontext des Benutzers spielt dabei eine
wesentliche Rolle. Der Vergleich zwischen der Heimautomatisierung und
Produktlinien von \cite{Pohl2005} erlaubt es Prinzipien aus den
Software-Produktlinien auf das Szenario der Heimautomatisierung anzuwenden.
Rabiser et al. setzen für die Erstellung von produktspezifischer Dokumentation
in der Industrie auf einen produktlienenbasierten Ansatz \cite{Rabiser2010}. Ein
Generator erstellt das Dokument mit Hilfe des systemdefinierenden
Variabilitätsmodells. Die Kopplung von Software- und Hardware-Komponenten zu
Teilen der Dokumentation erlaubt es die Konfiguration der Dokumentation zusammen
mit der Systemkonfiguration durchzuführen. Der Ansatz basiert auf einer starken
Einbeziehung der Domänenexperten und die zu den Komponenten gehörenden
Textfragmente, müssen manuell mit dem eigentlichen Systemkomponenten
synchronisiert werden.\\
% Die verschieden Möglichkeiten Elemente zu kombinieren, kann die Assoziation
% und die verschiedenen Steuerungsalgorithmen ändern.
Die automatisierte Generierung aus den formalen Modellen eines Systems, umgeht
dieses Problem. Die systematische Literaturrecherche aus \cite{Nicolas2009}
analysiert automatisierte Ansätze der Generierung von natürlichsprachlichen
Texten aus den formalen Modellen einer Anwendung. Die Autoren schlussfolgern,
dass das Thema in der Literatur schwach repräsentiert ist, obwohl das Interesse
an dem Thema steigt und die Notwendigkeit solcher Ansätze gegeben ist. Die
Arbeiten \cite{Brosch2010, Burden2011, Schulze2012} stellen sich dem Problem der
Erstellung von natürlichsprachlichen Texten, primär aus UML-Klassendiagrammen.
Um aber eine Abfolge zu erstellen, die dem Benutzer Unterstützung bietet, müssen
neben den strukturbeschreibenden Modellen auch dynamische Modelle in betracht
genommen werden. Laut dem Erfahrungsbericht in \cite{Arlow1999} ergibt sich die
Notwendigkeit textuelle Beschreibungen für Software-Modelle bereitzustellen, da
sonst u.a. ein Informationsschwund, in Form einer Trivialisierung bestimmter
Kernaspekte, geschieht.
% , die in der späteren Implementierung und Einsatz erheblichen Mehraufwand oder
% Schäden verursachen können.
Dieser Informationsschwund kann auch bei Installations- oder Wartungsanleitungen
auftreten und ist bei solch einer Lösung zu betrachten.\\
Individuell angepasste textuelle Handbücher, können dem Nutzern eine
Hilfestellung leisten, da sie iherent einen konsitenten Aufbau haben und
Kontextwissen enthalten.
Dieser Ansatz kann jedoch nur effizient sein, wenn es eine automatisierte Lösung
gibt. Das Ziel dieser Arbeit ist es, die Machbarkeit und Relevanz eines Ansatzes
zu untersuchen, der Benutzern Unterstützung bei Installations- und
Wartungsaufgaben, durch das Generieren einer Textuellen Benutzeranleitung,
leistet. Zu diesem Zweck werden modellgetrieben Handbücher für intelligente,
rekonfigurierbare Systeme erstellt, um damit den Nutzern einen besseren
Überblick über das System zu verleihen und sie durch den Installationsprozess zu
führen. Der Vorteil des Ansatzes ist das Vorhandensein einer automatisierten
Werkzeugkette, die Änderungen des Systems sofort in das Nutzerhandbuch
durchpropagiert, damit diese mit wenig Mehraufwand immer aktuell bleiben. Durch
eine solche Werkzeugkette ist es auch den Entwicklern möglich eine andere
Perspektive auf das von ihnen Entwickelte System zu erhalten und auch den
anderen Stakeholdern ist eine Einsicht auf das zukünftige System möglich.
